# 线性方程组

# 线性空间和线性变换

同构性质：

(1) $V\cong W$ ， $ W\cong V$ （对称性）

(2) 反身性

(3) 传递性

命题：$n$ 维线性空间和 $K^n$ 同构

https://zhuanlan.zhihu.com/p/91983418 (补充知识)

取线性空间 $V,W$ ，取线性映射 $f:V \rightarrow W$，取定 $V$ 的一组基 $\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n$ ，取定 $W$ 的一组基$\beta_1,\beta_2,\cdots,\beta_m$

我们令：
$$
A=
\begin{bmatrix}
a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
\vdots &        & \vdots \\
a_{m1} & \cdots & a_{mn}  \\
\end{bmatrix}
$$
令：
$$
f(\alpha_i)=\sum_{j=1}^m a_{ji}\beta_j \\
\alpha=\sum_{i=1}^n b_i \alpha_i \\
\therefore f(\alpha)=\sum_{i=1}^nb_if(\alpha_i)\\
f(\alpha)=\sum_{i=1}^n b_if(\alpha_i)=\sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m b_ia_{ji}\beta_{j}=\sum_{j=1}^m(\sum_{i=1}^na_{ji}b_i)\beta_j
$$
故得 $f(\alpha)$ 的坐标为
$$
\begin{bmatrix}
\sum_{i=1}^n a_{ij}b_i \\
\vdots \\
\sum_{i=1}^n a_{mj}b_i
\end{bmatrix}
$$


设 $\alpha$ 的坐标表示：
$$
\begin{bmatrix}
b_1 \\
\vdots \\
b_n
\end{bmatrix}
$$
$f(\alpha)$ 的坐标表示：
$$
\begin{bmatrix}
d_1 \\
\vdots \\
d_n
\end{bmatrix}
$$
则定义：
$$
\begin{bmatrix}
d_1 \\
\vdots \\
d_n
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
\vdots &        & \vdots \\
a_{m1} & \cdots & a_{mn}  \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
b_1 \\
\vdots \\
b_n
\end{bmatrix}
$$
$f: K^n \rightarrow K^m$ ，定义标准基$ \varepsilon_1,\cdots,\varepsilon_n$ 

则：
$$
\begin{bmatrix}
a_1 \\
\vdots \\
a_n
\end{bmatrix}
=\sum_{i=1}^n a_i \varepsilon_i 
$$

$$
f(
\begin{bmatrix}
a_1 \\
\vdots \\
a_n
\end{bmatrix})=A
\begin{bmatrix}
a_1 \\
\vdots \\
a_n
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
\sum_{i=1}^n a_{1i}a_i \\
\vdots \\
\sum_{i=1}^n a_{mi}a_i
\end{bmatrix}
$$

线性方程组可看成：

$$
A\begin{bmatrix}
&x_1 \\
&\vdots \\
&x_n
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
b_1 \\
\vdots \\
b_m
\end{bmatrix}
\quad (*)
$$

$A: K^n \rightarrow K^m$ ，我们只需要找出 $\beta$  的原像，(*) 有解：$A^{-1} \beta$ 非空，即 $\beta \in ImA$ 



命题：$f:V \rightarrow W$ 是线性映射，则 $Imf$ 是 $W$ 的子空间

证明： $f(a)+f(b)=f(a+b)$ ， $f(ca)=cf(a)$ 即空间封闭



$A=(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)$ ，则
$$
A
\begin{bmatrix}
x_1 \\
\vdots \\
x_n
\end{bmatrix}=
x_1\alpha_1+\cdots+x_n\alpha_n
$$


命题：$\Im A=span<\alpha_1,\cdots,\alpha_2> \subseteq K^n$



$\ker f=f^{-1}(0)=\{\alpha  \in V|f(\alpha)=0\} \subseteq V$ ，其中 $\ker f$ 称为 $f$ 的核，易知其为 $V$ 的子空间



定理：$\dim V=n$ ，则
$$
n=\dim \ker f +\dim \text{Im} f
$$


证明：$\dim U=n-\text{rank} A$

**Pf:** A经过线性变换：
$$
J=
\begin{bmatrix}
1 &0 &0 &\cdots &0 &0 &b_{1,r+1} &\cdots & b_{1n} \\
0 &1 &0 &\cdots &0 &0 &b_{2,r+1} &\cdots & b_{2n} \\
\vdots &\vdots &\vdots &  &\vdots &\vdots &\vdots & &\vdots \\
0 &0 & 0 &\cdots &0 &0 & b_{r,r+1} & & b_{rn} \\
0 &0 &0 &\cdots &0 &0 &0 &\cdots &0 \\
\vdots &\vdots &\vdots & &\vdots &\vdots &\vdots & & \vdots \\
0 &0 & 0 &\cdots &0 &0 &0 &\cdots &0
\end{bmatrix}
$$

于是有一般解：
$$
\begin{cases}
    x_1 &=-b_{1,r+1} x_{r+1}-\cdots-b_{1n} x_n \\
    x_2 &= -b_{2,r+1} x_{r+1}-\cdots-b_{2n} x_n \\
    &\cdots \\
    x_r &=-b_{r,r+1} x_{r+1}-\cdots-b_{rn}x_n 
\end{cases}
$$
让 $x_{r+1},\cdots,x_n$ 分别取下述 $n-r$ 组数：
$$
\begin{bmatrix}
    1 \\
    0 \\
    \vdots \\
    0
\end{bmatrix},
\begin{bmatrix}
    0 \\
    1 \\
    \vdots \\
    0
\end{bmatrix},\cdots,
\begin{bmatrix}
    0 \\
    0 \\
    \vdots \\
    1
\end{bmatrix}
$$
就得到了原方程 $n-r$ 个解(线性无关)
任取原方程一个解 $\eta$,
$$
\eta=\begin{bmatrix}
    c_1 \\
    \vdots \\
    c_r \\
    c_{r+1} \\
    \vdots \\
    c_n
    \end{bmatrix}=
    \begin{bmatrix}
        -b_{1,r+1}c_{r+1}-\cdots-b_{1n}c_n \\
        \cdots \\
        -b_{r,r+1}c_{r+1}-\cdots-b_{rn} c_n \\
        c_{r+1}+0\cdot c_{r+2}+\cdots+0\cdot c_n \\
        \cdots \\
        0 \cdot c_{r+1}+\cdots+c_n 
    \end{bmatrix}
$$
$\therefore$每个解都可以用 $\eta_1,\cdots,\eta_{n-r}$ 线性表出
$\therefore \dim W=n-\text{rank}A$

非齐次时：猜想 $\sum\limits_{i=1}^n x_i\alpha_i=\beta (1)$ 的解集和它对应的齐次线性方程组$(2)$的解集 $W$ 有如下关系：
$$
U=\{\gamma_0+\eta|\eta \in W\}
$$
其中 $\gamma_0$ 是（1）的一个特解，证明见下：

我们先给出一个性质：（1）的两个解之差是（2）的一个解，证明略

**Pf:**
任取 $\eta \in W$ 易证（1）的一个解加上（2）的一个解仍是（1）的一个解，因此 $\eta+\gamma_0 \subseteq U$，反之由上面给出的性质， $\forall \gamma \in U,\gamma-\gamma_0 \in W$，记 $\eta=\gamma-\gamma_0$, 则 $\gamma=\gamma_0+\eta$，$\therefore U \subseteq \{\gamma_0+\eta\},\text{Q.E.D}$

称 $U$ 为仿射空间（线性空间的平移），把 $\{\gamma_0+\eta|\eta \in W\}$ 记作 $\gamma_0+W$，一般的，若 $W$ 是 $K^n$ 的子空间， $\gamma_0 \in K^n$， 称 $\gamma_0+W$ 是一个 $W$ 型的线性流形

命题： $V、W$ 是线性空间，$f:V \to W$ 是一个映射，$f$ 称作线性映射，若：
1. $f(\alpha+\beta)=f(\alpha)+f(\beta),\alpha,\beta \in V$
2. $f(c \cdot \alpha)=c \cdot f(\alpha),\alpha \in V,c\in K$
$\Rightarrow f$ 尊重加法和数乘

$f:X \to Y$,$X$ 称为定义域 (domain)，$Y$ 称为陪域/到达域（codomain)
$f$ 的像集 $\Im f=\{y \in Y|\exist x \in X,f(x)=y\} \subseteq Y$，$f(x)$ 称作 $x$ 的像。定义 $y$ 的原像($f^{-1}(y)$) $\{x \in X|f(x)=y\}\subseteq X$

$f:X \to Y$ ，若 $\forall y \in Y,\exist ! x\in X,f(x)=y$，则称 $f$ 是双射或者一一对应。

可以定义 $g: Y \to X,g(y)=x$ 且 $f(x)=y$，称 $g$ 为 $f$ 的逆映射，记作 $g=f^{-1}$

复合: $g \circ f(x):$，$f:X\to Y,g:Y \to Z,g \circ f(x) \in Z$
若 $f \circ f^{-1}:X\to X,f^{-1}f(x)=x$,记作 $f^{-1}\circ f=idx$

$f:U \to V,g:V \to W$ 是线性映射，则 $g\circ f$ 也是线性映射：
$$
g\circ f(\alpha+\beta)=g(f(\alpha)+f(\beta))=g\circ f(\alpha)+g\circ f(\beta)
$$

$f: V \to W$ 是线性映射，双射，则 $\forall \beta \in W,\exist ! \alpha \in V,f(\alpha)=\beta,f^{-1}:W \to V$ 也是线性映射

线性双射、线性同构： 如果从 $V$ 到 $W$ 的线性双射存在，则称$V、W $ 线性同构，记作 $V \cong W$

$V$ 是线性空间，$\alpha_1,\cdots,\alpha_n$ 是一组基, $\forall \alpha \in V,\exist ! a_1,\cdots,a_n \in K，s.t. \alpha=\sum\limits_{i=1}^n a_i\alpha_i$，则称 $(a_1,\cdots,a_n) \in K^n$ 称为 $\alpha$ 在基 $\alpha_1,\cdots,\alpha_n$ 下的坐标

$f:V \cong W \Rightarrow f^{-1}: W \cong V$，$\beta_1,\cdots,\beta_n$ 是 $V$ 中的一组向量，若 $a_1\beta_1+\cdots+a_n\beta_n=0$ ，则 $a_1f(\beta_1)+\cdots+a_nf(\beta_n)=0$，即 $V,W$ 中向量的线性相关性相同。 故当我们假设 $U \subseteq V$,那么定义 $f(u)=\{\beta \in W| \exist \alpha \in U,f(\alpha)=\beta\}$，有 $\dim U=\dim f(U)$

## 矩阵乘法的引入


V的一组基 $\alpha_1,\cdots,\alpha_n,V \cong K^n$，W的一组基 $\beta_1,\cdots,\beta_m,W \cong K^m$,则定义基变换：
$$
f(\alpha_i)=\sum_{j=1}^m a_{ji} \beta_j
$$

定义矩阵：
$$
A=\begin{bmatrix}
   a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
   \vdots & & \vdots \\
   a_{n1} & \cdots & a_{nn}
\end{bmatrix}
$$
则：
$$
A\begin{bmatrix}
b_1 \\
\vdots \\
b_n    
\end{bmatrix}
=\begin{bmatrix}
    a_{11} \\ \vdots \\ a_{m1}
\end{bmatrix}b_1+\cdots+\begin{bmatrix}
    a_{1m} \\ \vdots \\ a_{mn} 
\end{bmatrix}b_n
$$

定义 $\ker f=\{\alpha \in V|f(\alpha)=0\} \subseteq V$
1. $\alpha,\beta \in \ker f \Rightarrow f(\alpha)=f(\beta)=0$，则 $f(\alpha+\beta)=0 \Rightarrow \alpha+\beta \in \ker f$
2. $\alpha \in \ker f \Rightarrow f(k\alpha)=kf(\alpha)=0 \Rightarrow k\alpha \in \ker f$

**定理:**
$$
\dim V=\dim \ker f+\dim \Im f
$$
**Pf:**
定义 $A:K^n \to K^m$
$A$ 可以写成 $(\eta_1 ,\cdots ,\eta_n),\eta_i \in K^m$,故 $\Im A=span<\eta_1,\cdots,\eta_n>,\dim \Im A=\text{rank} A$，记以 $A$ 为系数矩阵的 $AX=0$ 的解空间为 $U$，则：
$$
\dim \ker A=\dim U=n-\text{rank} A=\dim V-\dim \Im A
$$

$\dim V=n,\dim U=m$，则 $\{f:V \to W是线性映射\} \approx \{m\times n 矩阵\}$ 

[^$\approax$]: 一一对应

$U\stackrel{g}{\rightarrow} V\stackrel{f}{\rightarrow} W$，我们可以定义复合映射 $f \circ g:U \to W$, $\alpha \in U,f \circ g(\alpha)=f(g(\alpha))$, 设 $V$ 的一组基： $\alpha_1,\cdots,\alpha_n$ ，W的一组基： $\beta_1,\cdots,\beta_m$，$U$ 的一组基: $\gamma_1,\cdots,\gamma_l$ ，$A$ 的定义和上文相同，定义 $g(\gamma_k)=\sum\limits_{s=1}^n b_{sk} \alpha_s$

$$
B=(b_{sk})_{n \times l}=\begin{bmatrix}
  b_{11} & \cdots & b_{1l} \\
  \vdots &   & \vdots \\
  b_{n1} & \cdots & b_{nl}
\end{bmatrix}
$$

令 $f \circ g=C \Rightarrow f \circ g(\gamma_k)=\sum\limits_{j=1}^m c_{jk} \beta_j $

$$
C=(c_{jk})_{m \times l}=\begin{bmatrix}
  c_{11} & \cdots & c_{1l} \\
  \vdots &   & \vdots \\
  c_{m1} & \cdots & c_{ml}
\end{bmatrix}
$$

则：
$$
\begin{aligned}f \circ g(\gamma_k)=f(g(\gamma_k))
    &= f(\sum\limits_{s=1}^n b_{sk} \alpha_s) \\
    &= \sum_{s=1}^n b_{sk} f(\alpha_s) \\
    &= \sum_{s=1}^n b_{sk} \sum_{j=1}^m a_{js} \beta_j \\
    &= \sum_{s=1}^n \sum_{j=1} ^m a_{js} b_{sk} \beta_j \\
    &= \sum_{j=1}^m (\sum_{s=1}^n a_{js}b{sk}) \beta_j \\
\end{aligned}
$$

故：
$$
c_{jk}=\sum_{s=1}^n a_{js} b_{sk}
$$

记：
$$
\begin{bmatrix}
    a_{11} & \cdots & a_{1n} \\
    \vdots & & \vdots \\
    a_{m1} & \cdots & a_{mn} 
\end{bmatrix} \cdot
\begin{bmatrix}
  b_{11} & \cdots & b_{1l} \\
  \vdots &   & \vdots \\
  b_{n1} & \cdots & b_{nl}
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
  c_{11} & \cdots & c_{1l} \\
  \vdots &   & \vdots \\
  b_{m1} & \cdots & b_{ml}
\end{bmatrix}
$$

$c_{jk}$ 表示 $A$ 的第 $j$ 行元素和 $B$ 的第 $k$ 列元素乘积的和

**性质：**
1. 结合律: $A(BC)=(AB)C$
2. 分配律: $A(B+C)=AB+AC$
3. $(AB)^T=B^TA^T$   

一般不服从交换律： $A(m \times n),B(n\times m)$，则：$AB(m \times m),BA(n \times m)$, $(A+B)^2=A^2+B^2+AB+BA$

若 $AB=BA$，则称 $A$,$B$ 是可交换的
e.g $diag(a_1,\cdots,a_n) \cdot diag(b_1,\cdots,b_n)$, 其中 diag 表示对角矩阵

如果 $A,B$ 是上三角矩阵，那么 $AB$ 是上三角矩阵

基本矩阵 $E_{ij}$：表示只有第 $i$ 行第 $j$ 列的元素为1，一个矩阵可以表示成 $A=\sum a_{ij} E_{ij}$

定义：
(1)
$$
P(j,i(k))=\begin{bmatrix}
    1 \\
     &\ddots \\
     & & 1 \\
     & &\vdots &\ddots \\
     & & k &\cdots &1 \\
     & & & & &\ddots \\
     & & & & & &1 
\end{bmatrix}
$$
则：
$$
P(j,i(k)) \cdot A=\begin{bmatrix}
    \gamma_1 \\
    \vdots \\
    \gamma_i \\
    \vdots \\
    k \gamma_i+\gamma_j \\
    \vdots \\
    \gamma_n
\end{bmatrix}
$$
相当于把 $A$ 的第 $i$ 行的 $k$ 倍加到第 $j$ 行
(2)
$$
P(j,i)=\begin{bmatrix}
    1 \\
     &\ddots \\
     & & 0 & \cdots &1 \\
     & &\vdots & &\vdots \\
     & & 1 &\cdots &0 \\
     & & & & &\ddots \\
     & & & & & &1 
\end{bmatrix}
$$
则:
$$
P(j,i) \cdot A=\begin{bmatrix}
    \gamma_1 \\
    \vdots \\
    \gamma_j \\
    \vdots \\
    \gamma_i \\
    \vdots \\
    \gamma_n
\end{bmatrix}
$$
相当于把 $A$ 的第 $i$ 行和第 $j$ 行对换
(3)
$$
P(i(c))=\begin{bmatrix}
    1 \\
     &\ddots \\
     & & c \\
     & & &\ddots\\
     & & & & 1 
\end{bmatrix}
$$
则:
$$
P(i(c)) \cdot A=\begin{bmatrix}
    \gamma_1 \\
    \vdots \\
    c\gamma_i \\
    \vdots \\
    \gamma_n
\end{bmatrix}
$$
相当于把 $A$ 的第 $i$ 行乘上 $c$

# 相抵 相似 合同
## 相抵
数域 $K$ 上的矩阵 $A$ 经过一系列初等行变换和列变换变成 $B$ ，则称 $A$ 和 $B$ 相抵，$A^{相抵}B$

反身性 对称性 传递性

矩阵的相抵标准型：
$$
\begin{bmatrix}
   I_r & 0 \\
   0 & 0 
\end{bmatrix}
$$
其中 $r$ 代表矩阵的秩

两个矩阵相抵当且仅当其秩相等

存在 $s$ 级和 $n$ 级可逆矩阵 $P$ 和 $Q$，把矩阵 $A$ 表示成
$$
A=P\begin{bmatrix}
   I_r & 0 \\
   0 &0 
\end{bmatrix}Q
$$
Sylvester秩不等式：
$$
rank (AB) \geqslant rank(A)+rank(B)-n
$$
证明：

只证 $n+rank(AB)\geqslant rank(A)+rank(B)$
考察矩阵 
$$
\begin{bmatrix}
    I & 0 \\
    0 & AB
\end{bmatrix}
$$

其秩为 $n+rank(AB)$

$$
\begin{bmatrix}
    I & 0 \\
    0 & AB
\end{bmatrix}\rightarrow
\begin{bmatrix}
    I &0 \\
    A &AB
\end{bmatrix}\rightarrow
\begin{bmatrix}
    I & -B \\
    A & 0
\end{bmatrix}\rightarrow 
\begin{bmatrix}
    I & B \\
    A & 0
\end{bmatrix}
$$

故：
$$
n+rank(AB) \geqslant rank(A)+rank(B)
$$

## 相似
存在可逆矩阵 $P$ 使得 $P^{-1}AP=B$ 则称 $A$ 和 $B$ 相似

相似不改变矩阵的行列式，不改变秩，不改变迹

$$
tr(B)=tr(P^{-1}AP)=tr(P^{-1}(AP))=tr(APP^{-1})=tr(A)
$$

$A$ 相似于对角矩阵 $D=diag\{\lambda_1,\cdots,\lambda_n\}$ $\lrArr \exist P=(\alpha_1,\cdots,\alpha_n),P^{-1}AP=D$，即 $AP=PD$，即 $(A\alpha_1,\cdots,A\alpha_n)=(\lambda_1\alpha_1,\cdots,\lambda_n\alpha_n)$，因为 $P$ 可逆，我们要求 $\alpha_i$ 都线性无关

特征值： $A\alpha=\lambda\alpha \Lrarr (\lambda I-A)\alpha=0\Lrarr |\lambda I-A|=0$ 

主子式：
$A\begin{bmatrix}
    i_1,&i_2,&\cdots,&i_k \\
    i_1,&i_2,&\cdots,&i_k 
\end{bmatrix}$

$|\lambda I-A|$ 中 $\lambda^{n-k}$ 的系数是 $A$ 的所有主子式的和乘 $(-1)^k$

**相似的矩阵有相同的特征多项式，有相同的特征值**

属于不同特征值的特征向量线性无关

可对角化：不同特征值的特征子空间维数之和是 $n$

正交相似：存在正交矩阵 $T$ , $T^{-1}AT=B$

实对称矩阵一定正交相似于对角矩阵：用数学归纳法

找这个正交矩阵的过程：解A的特征多项式，对于每一个特征值，求出 $(\lambda_iI-A)X=0$ 的一个基础解系，然后将其施密特正交化、单位化，令 $T=(\eta_{11},\cdots,\eta_{1r_1},\cdots,\eta_{mr_m})$，则 $T$ 是正交矩阵

如果实对称矩阵 $A$ 和 $B$ 有相同的特征多项式，那么 $A$ 和 $B$ 相似

## 合同和二次型
$X^TAX，其中 $A 是一个对称矩阵，那么其被称作一个二次型

如果存在一个非退化线性替换 $X=CY$，把 $X^TAX$ 变为 $Y^TBY$，则称两个二次型等价

合同：存在一个可逆矩阵 $C$，使得 $C^TAC=B$，则称二者合同

如果二次型等价于只含平方项的二次型，那么只含平方项的二次型称为标准形

任一对称矩阵一定合同于对角阵（用归纳法）
对于 $A$ ，我们可以对其做成对的初等行变换和列变换使其成为一个对角矩阵，同时对 $I$ 只做初等列变换即可得到 $C^TAC$ 中的 $C$，二次型的标准形中系数不为零的平方项个数就是矩阵的秩

$A、B$都是实对称矩阵，且 $AB=BA$，则存在一个正交矩阵 $T$ 使得 $T^TBT$ 和 $T^TAT$ 都是对角矩阵：

设 $T_1^TAT_1=diag\{\lambda_1I_{r_1},\cdots,\lambda_nI_{r_n}\}=D$，则
$$
(T_1^{-1}AT_1)(T_1^{-1}BT_1)=(T_1^{-1}BT_1)(T_1^{-1}AT_1)
$$

所以 $T_1^{-1}BT_1=diag\{B_{r_1},\cdots,B_{r_n}\}$，每个 $B_i$ 都是实对称矩阵，则存在 $T_i^TB_iT_i=diag\{a_1,\cdots\}$，令：
$$
T=T_1\begin{bmatrix}
    T'_1 \\
    T'_2 \\
    \vdots \\
    T'_n
\end{bmatrix}
$$

规范形：$z_1^2+\cdots+z_p^2-\cdots-z_r^2$

实二次型的规范形是唯一的

正定： $\forall \alpha \neq 0,\alpha^T A \alpha > 0$，等价于正惯性指数是 $n$ ，等价于其合同于单位矩阵，等价于合同标准形的主对角元都大于0

正定矩阵的行列式大于0，正定矩阵可以表示成 $C^TC$，正定矩阵 $k$ 阶顺序主子式都大于0(数学归纳)

$A$ 正定，$B$ 实对称, 则存在一个实可逆矩阵 $C$ 使得 $C^TAC$，$C^TBC$ 都是对角矩阵
证明： $A$正定，则 $C_1^TAC_1=I$，又因为 $C_1^TBC_1$ 是实对称的，所以存在 $T^T(C_1^TBC_1)T$ 为对角阵，取 $C=C_1T$ 即可